肯雅政府擊斃殺台客河馬 民眾不滿 觸發反華情緒

2018年08月15日

肯雅政府擊斃殺台客河馬
民眾不滿 觸發反華情緒

■吳鵬德展示左腳的傷口。

台灣一個旅行團上周在肯雅遭河馬攻擊，釀成一死一傷。為了化解旅遊業危機，肯雅政府宣稱已將殺人河馬擊斃。不過，當局做法引發民間不滿，因為旅客遇襲當日，也有一名當地漁夫遭河馬咬死，但政府善後方式有別令市民不滿。美媒分析，民間的不滿與當地反華情緒有關。

台灣鶴悠旅行社舉辦的「肯雅動物大遷徙」旅行團，上周六（11日）參觀肯雅景點奈瓦薩湖（Lake Naivasha），期間旅客張明川（66歲）遭河馬襲擊致死，另一名旅客吳鵬德（62歲）腿部受傷。

吳昨日返抵台灣時表示，事發時與3名團員到酒店毗鄰奈瓦薩湖的指定區域拍照，當時未見河馬，半小時後預備返回房間，眾人離開湖畔，走在最後的張明川突被河馬一口咬住頭部，並拖進湖裏。

漁夫被襲擊致死沒跟進

吳鵬德心有餘悸說，當時他舉起腳架回頭攻擊河馬的眼睛，結果河馬放開嘴巴後，立刻就轉向攻擊他，一口就咬住他的左腳，並把他拖進湖中，幸好一對外國夫婦跑來攻擊河馬，牠才鬆口走開。吳的左腳有咬痕及皮外傷，因沒救到張明川，令他感到難過。

河馬攻擊遊人事件曝光後成國際輿論焦點，肯雅野生生物管理局（Kenya Wildlife Service）立刻在推特表示關注，表示已追查到兇手，宣稱已擊斃殺人河馬。

外界質疑被殺的河馬或是代罪羔羊，肯雅民眾也不滿河馬被處以極刑，原因是官方以雙重標準處理事件，當地報章《標準媒體報》報道，旅客遇襲之際，也有一名本地漁夫被另一隻河馬攻擊而死，肯雅官方卻對漁夫之死沒有任何跟進。隨着民間不滿情緒升高，肯雅官方立即澄清，指殺死肯雅漁夫的河馬，也在追蹤之中。

《華盛頓郵報》報道，肯雅政府「內外有別」的立場引來不滿，除了被批評政府對人民不關心，也和近年來當地「反華」情緒有關。

大陸勞工影響當地就業

中國在非洲35個國家有基建計劃，但興建項目全部由大陸勞工負責，被指剝奪了肯雅工人的就業機會，當地人主張應該有優先工作權。2016年，200名肯雅年輕人曾攻擊大陸工人，造成14人受傷。數周前，也有300名當地青年在大陸路橋工程公司（CRBC）的Duka Moja貿易中心抗議。

河馬之死也讓外界反思，有網民認為，河馬攻擊人只因棲息地被侵犯，「人才是最可怕的動物，自己闖進別人家要殺河馬洩憤。」

台灣《蘋果日報》

上一則
上一則
「過境」變「準訪問」 規格大突破

下一則
下一則
棲息地減 河馬酒店外覓食